{
  "elements": [
    { "id": 429, "question": "xxxxxxxxxxx", "answer": "xxxxxxxxxxxx", "episode": "" },
    {
      "id": 428,
      "question": "Ruda to część nazwy gatunkowej występującej w Polsce Kuny czy Nornicy?",
      "answer": "Nornicy",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 427,
      "question": "Jak miała na imię bohaterka utworu Ignacego Kraszewskiego, jedna z bohaterek starej baśni, żona chwostka, niemka, okrutna trucicielka?",
      "answer": "Brunhilda",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 426,
      "question": "Egida - tarcza ze skóry kozy, była atrybutem której bogini?",
      "answer": "Ateny",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 425,
      "question": "Jak nazywa się opera komiczna Bedricha Smetany będąca czeską operą narodową?",
      "answer": "sprzedana narzeczona",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 424,
      "question": "Denaturat to alkohol etylowy czy metylowy?",
      "answer": "etylowy",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 423,
      "question": "Jak nazywa się władza wojskowych wynikająca z zamachu stanu w krajach Ameryki Południowej?",
      "answer": "Junta (czyta się hunta)",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 422,
      "question": "W jakim starożytnym mieście-państwie obowiązywały bardzo surowe prawa które wzięły nazwę od ich twórcy - Drakońskie Prawo?",
      "answer": "w Atenach",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 421,
      "question": "Czy Kambodża ma dostęp do morza?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 420,
      "question": "W którym wieku żył wybitny portrecista, Henryk Rodakowski?",
      "answer": "w XIX wieku",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 419,
      "question": "Jak nazywa się dziedzina zoologii, nauka o mięczakach?",
      "answer": "Malakologia",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 418,
      "question": "Kto jest autorem 'Pozegnanie Jesieni' oraz sztuki 'Szewcy'",
      "answer": "Witkacy",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 417,
      "question": "Jak nazywa się wspaniała kraina opisana w 'Kandydzie' Woltera?",
      "answer": "Eldorado",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 416,
      "question": "Proszę dokończuć łacińską sentencję - Vox populi...",
      "answer": "Vox dei (głos ludu jest głosem boga)",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 415,
      "question": "Jak nazywa się dźwiek o gamie C obniżony o pół tonu?",
      "answer": "Ces (dźwięk obniżony o pół tonu ma końcówkę -es, a podwyższony -is)",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 414,
      "question": "Jaki jest barbarzyńca w tytule powieści Bohumila Hrabala?",
      "answer": "czuły",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 413,
      "question": "Czy spinnaker stosowany w żeglarstwie to jeden z masztów?",
      "answer": "Nie, to dodatkowy żagiel o dużej powierzchni, podnoszony przy małym wietrze",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 412,
      "question": "Langley stan Virginia - to siedziba CIA czy FBI?",
      "answer": "CIA",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 411,
      "question": "W którym państwie znajduje się pasmo górskie Dolomity?",
      "answer": "we Włoszech",
      "episode": "e8s135"
    },
    {
      "id": 410,
      "question": "Jak nazywał się aktor który grał ze śmiercią w szachy w 'siódmej pieczęci' Ingmara Bergmana?",
      "answer": "Max von Sydow",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 409,
      "question": "Semiramida północy - której władczyni nadał taki przydomek Wolter?",
      "answer": "Katarzynie II",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 408,
      "question": "Dokończ pierwsze zdanie wierszyka dla dzieci: 'Czarna krowa w kropki bordo. . .'",
      "answer": "'. . .gryzła trawę kręcąc mordą'",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 407,
      "question": "Jak nazywa się jadalnia w klasztorze?",
      "answer": "Refektarz",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 406,
      "question": "W którym pańtwie leży miasto Siena?",
      "answer": "we Włoszech",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 405,
      "question": "Jak w mitologii nazywały nimfy, odpowiedniki greckich muz?",
      "answer": "Kameny",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 404,
      "question": "Do którego roku Bonn było stolicą RFN?",
      "answer": "Bonn",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 403,
      "question": "Jak nazywała się dziewczynka, bohaterka piotrusia pana?",
      "answer": "Wanda",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 402,
      "question": "Jak nazywał się artysta który zaprokektował barceloński Park Güell",
      "answer": "Antoni Gaudi",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 401,
      "question": "Jak nazwiemy z łaciny człowieka wyprzedzającego swoje czasy?",
      "answer": "Prekursor",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 400,
      "question": "Skąd pochodzili bracia Wright, twórcy samolotu?",
      "answer": "z USA",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 399,
      "question": "Który międzynarodowy język powstał wcześniej, esperanto czy wolapik?",
      "answer": "Wolapik",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 398,
      "question": "Czy katolickich księży obowiązuje tonzura?",
      "answer": "nie (tonzura to wygolony krążek obejmujący ciemię)",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 397,
      "question": "W którym pańwtwie powstał oberek?",
      "answer": "w Polsce",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 396,
      "question": "Wymiana tlenu i dwutlenku węgla odbywa się w pęcherzykach płucnych czy prawej komorze serca?",
      "answer": "w pęcherzykach płucnych",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 395,
      "question": "Który SZKOCKI fizyk w 1846 r. opracował skalę temperatury nazwaną jego imieniem?",
      "answer": "lord Kelvin",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 394,
      "question": "Jak nazywa się polska autorka powieści kryminalnych, między innymi takich dzieł jak 'Okularnik', 'Pochłaniacz'",
      "answer": "Katarzyna Bonda",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 393,
      "question": "Jak nazywa się strumień naładowanych elektrycznie cząstek wypływających z korony słonecznej w przestrzeń międzyplanetarną?",
      "answer": "wiatr słoneczny",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 392,
      "question": "Jakim miastem władał Agamemnon?",
      "answer": "Argos",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 391,
      "question": "Komu przypisuje się słowa 'Od wzniosłości do śmieszności tylko jeden krok'",
      "answer": "Napoleon Bonaparte",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 389,
      "question": "W których górach wznosi się szczyt Brocken, na którym według legendy odbywają się sabaty czarownic?",
      "answer": "w górach Harz",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 388,
      "question": "Rzemieślnik zajmujący się szyciem odzieży skórzanej i futer to inaczej . . .",
      "answer": "Kuśnierz",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 387,
      "question": "Jak nazywali się synowie noego?",
      "answer": "Ham, Sem i Jafet",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 386,
      "question": "Gdzie został posłany prorok Jonasz aby ogłosić wyrok bozy za zło którego się doupszczają mieszkańcy?",
      "answer": "do Niniwy",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 385,
      "question": "Jak nazywa się parlament Szwecji?",
      "answer": "Riksdag",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 384,
      "question": "Kto w XVI wieku przełożył biblię z hebrajskiego i greckiego na niemiecki?",
      "answer": "Marcin Luter",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 383,
      "question": "Z którego kontynentu pochodzą frezje, kwiaty uprawiane również w Polsce?",
      "answer": "z Afryki",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 382,
      "question": "Kto zamordował malarza, autora portretu Doriana Graya w powieści Oscara Wilde?",
      "answer": "Dorian Gray",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 381,
      "question": "Kto grał podstarzałego rockmana w filmie 'Idol'?",
      "answer": "Al Pacino",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 380,
      "question": "Czy pszenica może być wysiewana jesienią?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 379,
      "question": "Jak nazywa się właściwość figur geometrycznych która może być osiowa, środkowa, obrotowa?",
      "answer": "symetria",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 378,
      "question": "'... kula w łeb' Władysława Broniewskiego. Z jakiego to utworu?'",
      "answer": "Bagnet na Broń",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 377,
      "question": "Platon i Arystoteles byli krytykami demokracji czy oligarchii?",
      "answer": "Demokracji",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 376,
      "question": "Jaka jest nazwa równoleżnika o szerokoście geograficznej 66 stopni i 33 minut?",
      "answer": "koło podbiegunowe",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 375,
      "question": "Stolicą którego państwa jest miasto Katmandu?",
      "answer": "Nepalu",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 374,
      "question": "Na ile stref okupacyjnych została podzielona po II wś Austria?",
      "answer": "na 4 (tyle samo co Niemcy)",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 373,
      "question": "Lew morski to nazwa planu ataku Niemiec na które państwo?",
      "answer": "na Wielką Brytanię",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 372,
      "question": "W którym wieku żył francuski chemik Antoine de Lavoisier",
      "answer": "w XVIII wieku",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 371,
      "question": "Drewno lipy jest miękkie czy twarde?",
      "answer": "miękkie",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 370,
      "question": "W której konkurencji Paweł Fajdek zdobył złoty medal w dysplinie lekkoatletycznej w Pekinie?",
      "answer": "rzut młotem",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 369,
      "question": "Jakie ukraińskie miasto nosiło nazwę Józofka i Stalino. Obecnie miejsce walk z separatystami.",
      "answer": "Donieck",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 368,
      "question": "Kanclerz to tytuł szefa rządu w dwóch państawch europejskich. Jakich?",
      "answer": "W Niemczech i Austrii",
      "episode": "e12s89"
    },
    {
      "id": 367,
      "question": "Aloea należy do sukulentów, traw czy drzew?",
      "answer": "Sukulentów",
      "episode": "e12s89"
    },
    { "id": 366, "question": "Czy gile zimują w Polsce?", "answer": "tak, zmimują", "episode": "e12s89" },
    {
      "id": 365,
      "question": "Stolicą którego regionu Hiszpanii jest Sewilla?",
      "answer": "Andaluzji",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "Na jakiej gitarze grał Sting w zespole The Police?",
      "answer": "xxxxxxxxxxxx",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 364,
      "question": "Na jakiej gitarze grał Sting w zespole The Police?",
      "answer": "Na gitarze basowej",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 363,
      "question": "Nazwa którą dzieli dzielnica w Warszawie i część dzielnicy Krakowa Zwierzyniec gdzie znajduje się klasztor kamedułów?",
      "answer": "Bielany",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 362,
      "question": "Jak nazywa się autorka powieści 'Wojna Polsko-Ruska pod Falgą Biało-Czerwoną'?",
      "answer": "Dorota Masłowska",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 361,
      "question": "Kiedy dzieci się nudzą wg. piosenki kabaretu starszych panów?",
      "answer": "w czasie deszczu",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 360,
      "question": "Jak nazywał się prom kosmiczny który wybuchł w 1986 roku?",
      "answer": "Challenger",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 359,
      "question": "W którym kraju powstała armia gen. Hallera? (zwana również błękitną armią, od koloru mundurów)",
      "answer": "we Francji",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 358,
      "question": "W którym mieście możemy zwiedzać muzeum sztuki współczesnej 'Znaki Czasu'?",
      "answer": "w Toruniu",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 357,
      "question": "Czy Jakub i Ezaf, synowie Izaaka i Rebeki, byli bliźniakami?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 356,
      "question": "Jaka aktorka zagrała George Sand w filmie 'CHOPIN. PRAGNIENIE MIŁOŚCI'",
      "answer": "Danuta Stenka (Chopina grał Piotr Adamczyk)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 355,
      "question": "Jak nazwiemy odejście od tematu rozmowy?",
      "answer": "Dygresja",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 354,
      "question": "Iluizbowy jest parlament Danii? (Folketinget)",
      "answer": "jednoizbowy",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 353,
      "question": "'Wszyscy ludzie prezydenta', jaki zawód wykonują główni bohaterowie tego filmu?",
      "answer": "są dziennikarzami którzy odkryli aferę watergate",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 352,
      "question": "'Klaskaniem mając obrzękłe, prawice, znudzony pieśnią, lud wołał o czyny', czyje to słowa?",
      "answer": "Cyprian Kamil Norwid",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 351,
      "question": "Jak nazywamy pierwszą epokę w historii wszechświata?",
      "answer": "era Plancka",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 350,
      "question": "Kamień piekielny to dawna potoczna nazwa którego związku chemicznego?",
      "answer": "azotanu srebra (lapisu)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 349,
      "question": "Kto wprowadził 7 nowych gwiazdozbiorów, w tym 'tarczę sobieskiego'?",
      "answer": "Jan Heweliusz",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 348,
      "question": "W czasie której wojny odbywa się akcja filmu 'Złoto Dla Zuchwałych'",
      "answer": "w II wojnie światowej",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 347,
      "question": "Kto jest twórcą muzyki do baletu harnasie?",
      "answer": "Karol Szymanowski",
      "episode": "e2s77"
    },
    { "id": 346, "question": "Czy Węgry graniczą z Czechami?", "answer": "Nie", "episode": "e2s77" },
    {
      "id": 345,
      "question": "Dewizą którego świętego było 'ora et labora' (módl się i pracuj)",
      "answer": "Benedykta",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 344,
      "question": "Czy cesarz Hadrian władał przed czy po Chrystusie?",
      "answer": "po (II wiek n.e.)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 343,
      "question": "Jakim imieniem przedstawił się Odyseusz oślepionemu Polifemowi?",
      "answer": "nikt",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 342,
      "question": "Która góra jest wyższa, Elbrus czy Mount Blanc?",
      "answer": "Elbrus (5600 m) Mount Blanc (4800)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 341,
      "question": "Czy Mel Gibson wcielił się kiedyś w postać Hamleta?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 340,
      "question": "Jakim okrzykiem od XV wieku heroldowie ogłoszali śmierć króla Francji i ogłoszenie jego następcy?",
      "answer": "Umarł król, niech żyje król",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 339,
      "question": "Jak miała na imię główna bohaterka dramatu 'Dom Lalki' Ibsena?",
      "answer": "Lora",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 338,
      "question": "W którym kraju minimalny wiek głosowania w wyborach europejskich to 16 lat? W Niemczech, Holandii czy Austrii?",
      "answer": "w Austrii",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 337,
      "question": "Jaki symbol chemiczny ma pierwiastek cez?",
      "answer": "Cs",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 336,
      "question": "Woytywa to w kościele katolickim odputst całkowity czy msza odprawiana w specjalnej intencji?",
      "answer": "msza",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 335,
      "question": "Na jakie dwa odłamy podzielili się goci?",
      "answer": " na ostrogotów i wizygotów",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 334,
      "question": "Pod jakim pseudonimem był znany francuski pisarz i filozof okresu oświecenia François-Marie Arouet?",
      "answer": "Wolter (Voltaire)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 332,
      "question": "Gdzie w Polsce znajduje się największy most, most rędziński?",
      "answer": "we Wrocaławiu",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 331,
      "question": "Komu przypisuje się słowa 'Więcej Światła' wypowiedziane na łożu śmierci?",
      "answer": "Johannowi Wolfagangowi Goethemu",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 330,
      "question": "Puszcz Kozienicka znajduje sie na terenie którego województwa?",
      "answer": "Mazowieckiego",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 329,
      "question": "Który samochód oprócz telewizora i mebli, jest szczytem marzeń w piosence 'Nie Płacz Ewka'?",
      "answer": "mały fiat",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 328,
      "question": "W imieniu wodza hunów, jest dwa razy L czy dwa razy T?",
      "answer": "dwa razy T - Attyla",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 327,
      "question": "Królowie której dynastii leżą w kaplicy zygmuntowskiej w katedrze wawelskiej?",
      "answer": "Jagiellonów (od Zygmunta Starego)",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 326,
      "question": "Łączna liczba protonów i neutronów w jądrze atomu, to liczba masowa czy atomowa?",
      "answer": "masowa",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 325,
      "question": "Którą część ciała babcie chroniły przed mrozem mufką?",
      "answer": "dłonie",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 324,
      "question": "Jak miał na imię Fidler, pisarz i podróznik?",
      "answer": "Arkady",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 323,
      "question": "Kto mieszka przy Dawning Street w Londynie?",
      "answer": "Premier",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 322,
      "question": "Bóg Apis, z której przedhelleńskiej mitologii pochodził?",
      "answer": "Egipskiej",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 321,
      "question": "Jak piszemy sakwojaż? (to taka torba podróżna",
      "answer": "ż",
      "episode": "e2s77"
    },
    {
      "id": 320,
      "question": "Skąd pochodził Louis Chevrolet, Konstruktor samochodowy",
      "answer": "ze Szwajcarii",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 319,
      "question": "W jakiej miejscowości w dzisiejszych Czechach, miała miejsce bitwa 3 cesarzy?",
      "answer": "Austerlitz (dzisiaj Sławków)",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 318,
      "question": "W jakim biegu Janusz Kusociński zdobył złoty medal IO w 1932 roku?",
      "answer": "10 km",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 317,
      "question": "Jak nazywał się XV wieczny malarz niderlandzki, autor tryptyku 'Sąd Ostateczny' oraz tryptyku św. Janów?",
      "answer": "Hans Memling",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 316,
      "question": "Gdzie narodził się na początku lat 30 XX wieku, nurt socrealizm?",
      "answer": "W ZSRR",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 315,
      "question": "Galiarda to maska, taniec czy ozdobny strój?",
      "answer": "taniec",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 314,
      "question": "W jakim kraju znajdują się alpy południowe, których najwyższym szczytem jest góra Cooka?",
      "answer": "W Nowej Zelandii",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 313,
      "question": "Jak nazywał się instruktor w Warszwskiej szkole podchorązych piechoty, dowódca tajnego związku patriotycznego, który doprowadził do powstania listopadowego?",
      "answer": "Piotr Wysocki",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 312,
      "question": "Władca jakiego kraju abdykował aby móc poślubić Wallis Simpson?",
      "answer": "Edward VIII",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 311,
      "question": "W którym wieku urodził się Mahomet, prorok Islamu?",
      "answer": "w VI wieku",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 310,
      "question": "Który polski lekarz, pisarz i wychowawca jest autorem ksiązki dla dzieci 'Kajtuś Czarodziej'?",
      "answer": "Janusz Korczak (Henryk Goldszmidt)",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 309,
      "question": "Kosoń czarny to naturalny wróg strzygoni chojnówki. Czy oba te gatunki to owady czy płazy?",
      "answer": "owady",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 308,
      "question": "Czy księstwo warszawskie utworzone w 1807 roku przez Napoleona, miało dostęp do Morza Bałtyckiego?",
      "answer": "nie miało",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 307,
      "question": "Która wyspa jest 'jak wulkan gorąca' w polskiej pioscence?",
      "answer": "Kuba",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 306,
      "question": "jak nazywa się aktorka która dostała oscara za film 'Trzy billboardy za Ebbing Missouri?",
      "answer": "Frances McDormand",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 305,
      "question": "Częścią jakiego państwa do lat 70 XX w. był częścią Indii czy cześcią Pakistanu?",
      "answer": "Pakistanu",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 304,
      "question": "W pomniku Kopernika w Warszawie ma on w rękach dwa przedmioty, jakie? (proszę wymienić conajmniej jeden)",
      "answer": "cyrkiel i sfera armilarna",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 303,
      "question": "Kto pomagtał Jezusowi nieść krzyż na golgotę?",
      "answer": "Szymon z Cyreny",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 302,
      "question": "Kto jest autorem opowiadań kryminalnych wydanych w zbiorze 'kłopoty to moja specjalność'?",
      "answer": "Raymond Chandler",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 301,
      "question": "Z którego miasta musiał uciekać Eneasz?",
      "answer": "z Troi",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 300,
      "question": "Kto uwolnił Prometeusza od swej kary na skale?",
      "answer": "Herakles",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 299,
      "question": "Czy za Elżbiety I, Anglia była katolicka czy protestancka?",
      "answer": "protestancka",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 298,
      "question": "Jak nazywało się porozumienie zawarte między Francją, Wielką Brytanią i Rosją zawarte ostatecnie w 1907 roku?",
      "answer": "Ententa",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 297,
      "question": "Gdzie w Polsce jest organizowany co roku festiwal Jazzu?",
      "answer": "we Wrocaławiu",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 296,
      "question": "kto napisał 'małego księcia' i 'nocnego lotu'",
      "answer": "Antoine de Saint-Exupery",
      "episode": "e10s106"
    },
    {
      "id": 295,
      "question": "Jak nazywa się sztuka czytania nut głosem?",
      "answer": "Solfeż",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 294,
      "question": "Która roślina jest symbolem Szkocji?",
      "answer": "oset",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 293,
      "question": "Jak nazywa się autor zdjęć do filmów 'Ziemia Obiecana', 'Wesele'?",
      "answer": "Witold Sobociński",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 291,
      "question": "Ile posągów świętych znajduję się na kolumnadzie berliniego na placu świętego Piotra w Watykanie?",
      "answer": "140",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 290,
      "question": "Gdzie znajduje sie dworek, dar narodu Polskiego dla Henryka Sienkiewicza?",
      "answer": "W Oblęgorku",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 289,
      "question": "Jak nazywał się ostatni władca Troi, ojciec Parysa?",
      "answer": "Priam",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 288,
      "question": "Ile kobiet do tej pory zdobyło oscara za reżyserię?",
      "answer": "trzy (Kathryn Bigelow, Chloe Zhao, Jane Champion)",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 287,
      "question": "Kto poniósł klęskę w czasie bitwy o Midway w czasie II wojny światowej?",
      "answer": "Japonia",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 286,
      "question": "Stołeczny plac konstytucji został nazwanny dla konstytucji powojennej czy przedwojennej?",
      "answer": "Powojennej (z 1952 r.)",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 285,
      "question": "Ilu ramienna jest gwizada polskiej policji?",
      "answer": "Ośmioramienna",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 284,
      "question": "Kto dowodził wojskami Polskimi przeciwko Austriakoom w 1809r.",
      "answer": "książę Józef Poniatowski",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 283,
      "question": "Jak nazywa się ostatni, czwarty tom 'Nocy i Dni' Marii Dąbrowskiej?",
      "answer": "Wiatr w Oczy",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 282,
      "question": "W jakim kraju przywódcą chłopskiego powstania był Emiliano Zapata?",
      "answer": "W Meksyku",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 281,
      "question": "Kto pierwszy przekracza jezdnie na okładce the beatles 'abbey road'?",
      "answer": "John Lennon",
      "episode": ""
    },
    {
      "id": 280,
      "question": "Naturalny uran jest mieszaniną trzech izotopów: 234, 235 i 238. Który z nich jest potrzebny do stworzenia bomby atomowej?",
      "answer": "235",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 279,
      "question": "Jak nazywa się rzeka w Kanadzie nad która znajdują się Montreal i Quebec?",
      "answer": "rzeka św. Wawrzyńa",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 278,
      "question": "W prawosławiu, dzień rozpoczęcia wielkiego postu to poniedziałek czy środa?",
      "answer": "poniedziałek, środa w katolicyźmie",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 277,
      "question": "gdzie znajduje się Sąd Ostateczny Hansa Memlinga",
      "answer": "w Gdańsku",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 276,
      "question": "Co oznacza łacińskie 'verba volant scripta manent'",
      "answer": "słowa ulatują, pismo pozostaje",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 275,
      "question": "Płaskonos, gągoł i czernica to gęsiowate czy kaczkowate?",
      "answer": "Kaczkowate",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 274,
      "question": "jakiej narodowości był twórca pszczółki Mai",
      "answer": "był Niemcem",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 273,
      "question": "Jakiej rasy był pies Rzeckiego w 'Lalce'",
      "answer": "był pudlem",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 272,
      "question": "Kto powiedział 'Jeszcze jedno takie zwycięstwo a będziemy straceni",
      "answer": "Pyrrus",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 271,
      "question": "Jak nazywał się kolumbijski pisarz, autor 'miłość w czasach zarazy', 'sto lat samotności'",
      "answer": "Gabriel García Márquez",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 270,
      "question": "Podaj termin przeciwny do łacińskiego a priori (przed faktem)",
      "answer": "a posteriori (po fakcie)",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 269,
      "question": "Czy saboty są wykonane z tektury, drewna czy brezentu",
      "answer": "Z drewna",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 268,
      "question": "Jakiej narodowości jest Reinholt Messner,który pierwszy zdobyłwszystkie ośmiotysięczniki? ",
      "answer": "jest włochem",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 267,
      "question": "w którym roku powastało greenpeace? mozna sie pomylic o 5 lat",
      "answer": "1971",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 266,
      "question": "Jak nazywała się pierwsza polska zdobywczyni medalu olimpijskiego?",
      "answer": "Halina Konopacka (rzucała dyskiem, 1928 w Amsteradmie)",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 265,
      "question": "Kto korzysta z podkurzacza?",
      "answer": "pszczelarz (bartnik), dym pomaga w uspokojeniu pszczół",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 264,
      "question": "jakiego pochodzenia osadnicy, osuszali żuławy wiślane w XIV wieku",
      "answer": "Holendrzy ",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 263,
      "question": "Który pierwiastek ma większą liczbę atomową - tlen czy węgiel?",
      "answer": "Tlen - 8, węgiel ma 6",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 262,
      "question": "W jakiej powieści smak ciasteczka zwanego magdalenką przywraca bohaterowi wspomnienia?",
      "answer": "W poszukiwaniu straconego czasu Marcela Prosuta (marcela prusa)",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 261,
      "question": "Jak nazywała się akcja eksterminacji Polskiej inteligencji przeprowadzona w 1940 r.",
      "answer": "Akcja AB",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 259,
      "question": "Wechikuł czasu pojawił się w literaturze w XIX czy w XX wieku?",
      "answer": "w XIX (wechikuł czasu Herberta Georga Wellsa)",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 258,
      "question": "Podaj jeden kraj który leży nad La Platą w ameryca południowej",
      "answer": "Urugwaj i Argentyna",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 257,
      "question": "Jak nazywa się największe na swiecie estuarium powstałe z połączenia rzek paramy i urugwaju",
      "answer": "La Plata",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 256,
      "question": "Jerzy i Julisz Żuławscy - powieściopisarz i poeta - jakie łączyło ich pokrewieństwo?",
      "answer": "Ojciec i syn",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 255,
      "question": "Jak nazywa się linia rozdzielająca dorzecze w brzeg?",
      "answer": "dział wodny",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 254,
      "question": "Jak nazywał się polski pilot który w 1933 r. samotnie przeleciał atlantyk?",
      "answer": "Stanisław Skarżyński",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 253,
      "question": "W którym kraju znajduje sie elektrownia jądrowa w Temelinie?",
      "answer": "w Czechach",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 252,
      "question": "W zapisie nutowym destramano oznacza wykonanie lewą czy prawą reką?",
      "answer": "prawą",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 251,
      "question": "Dlaczego królowa Jadwiga nie nosiła Krynoliny?",
      "answer": "Krynoliny (suknie) nie były znane jeszcze",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 249,
      "question": "Ile gwiazd znajduje sie na fladze chinskiej republiki ludowej?",
      "answer": "5",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 248,
      "question": "Kogo miał zasrzelić zamchowiec w 'Dniu Szakala?",
      "answer": "prezydenta Francji (de Gaula)",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 247,
      "question": "W którym mieście została otwrta nowa siedziba muzeum wojska polskiego?",
      "answer": "w Warszawie",
      "episode": "e16s143"
    },
    { "id": 246, "question": "jak piszemy żarna", "answer": "przez ż", "episode": "e16s143" },
    {
      "id": 245,
      "question": "Kto w 'ogniem i mieczem' wcielił się w postać Longinusa Podbipięty a w 'ck dezerterzy' w Moryca Habera",
      "answer": "Wiktor Zborowski",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 244,
      "question": "Powiedzenia: do jakiego ubioru nie pasuje kwiatek?",
      "answer": "Powiedzenie: Pasuje jak kwiatek do kożucha",
      "episode": "e16s143"
    },
    { "id": 243, "question": "Kto napisał 'Nędzników'?", "answer": "Victor Hugo", "episode": "e16s143" },
    {
      "id": 242,
      "question": "Jak nazywał się sułtan turecki z XVI wieku o przydomku Wspaniały",
      "answer": "Sulejman Wspaniały",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 241,
      "question": "Płeć kobiet w numerze pesel oznacza się liczbą parzystą czy nieparzystą?",
      "answer": "parzystą",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 240,
      "question": "W jakim kraju znajduje się San Sebastian w którym odbywa się słynny festiwal filmowy?",
      "answer": "W Hiszpanii",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 239,
      "question": "Jak nazywała się potocznie armia Polska powołana we Francji w 1917r.?",
      "answer": "Armia Hallera",
      "episode": "e16s143"
    },
    {
      "id": 238,
      "question": "Atrybutami których muz były maski teatralne?",
      "answer": "Melponemy i Talii",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 237,
      "question": "Lento, adagio czy largo. Które tempo jest najwolniejsze?",
      "answer": "Largo (bardzo wolne tempo)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 236,
      "question": "Gogo i Didi to postacie z której sztuki Samuela Becketta?",
      "answer": "Czekając na Godota",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 235,
      "question": "Gdzie znajduję się urna z sercem Fryderyka Chopina?",
      "answer": "W bazylica św. Krzyża przy krakowskim przedmieściu",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 234,
      "question": "Jak nazywa się przeniesienie utworu na inny instrument?",
      "answer": "transkrypcja",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 233,
      "question": "W którym województwie leżą miejscowości Gniew, Skurcz i Prabuty",
      "answer": "Pomorskim",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 232,
      "question": "Filmową kontynuacją którego kabaretu jest 'Upał' z 1964r.",
      "answer": "Kabaretu Starszych Panów",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 231,
      "question": "Lebioda zwana komosą białą, jest trująca czy jadalna?",
      "answer": "jadalna",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 229,
      "question": "Jak nazywa sie ukochany toscii, z opery Giacomo Pucinniego?",
      "answer": "Mario Cavaradossi",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 228,
      "question": "Jak nazywa się zbrojne powstanie chłopskie, nazwa pochodzi z niemieckiego.",
      "answer": "Rabacja (np. galicyjska)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 227,
      "question": "Która mila jest dłuższa - morska czy angielska?",
      "answer": "Morska",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 226,
      "question": "jak nazywa się amerykańska baza wojskowa w Kentucky, gdzie przechowywane są rezerwy złota",
      "answer": "Fort Knox",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 225,
      "question": "Jakie jest polskie tłumaczenie imienia Chryzostom?",
      "answer": "Złotousty",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 224,
      "question": "Atrakcją Karkonoszy jest XIII wieczny kościół. Z którego kraju go przywieziono?",
      "answer": "Z Norwegii",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 223,
      "question": "Jak miał na imię Pan Szancer, ilustrator?",
      "answer": "Jan Marcin",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 222,
      "question": "który święty patronuje hiszpańskiej gonitwie pampeluna?",
      "answer": "św. Firmin (Fermin)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 221,
      "question": "Która autorka o imieniu Bibi, jest znana z występów filmach Ingmara Bergmana?",
      "answer": "Bibi Andersson",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 220,
      "question": "Jak nazywał się przyjaciel Miciewicza, ojciec Chillijskiej geologii?",
      "answer": "Ignacy Domejko",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 219,
      "question": "Hesperos iFosforos to nazwy której planety?",
      "answer": "wenus",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 218,
      "question": "Kto napisał libretta do oper 'pierscien nibelunga' .. Ryszarda Wagnera",
      "answer": "Ryszard Wagner",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 217,
      "question": "Z której dynastii pochodził król Anglii Jan Bez Ziemi?",
      "answer": "Plantagenetów",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 216,
      "question": "Ile najwięcej ścian może mieć wielościan foremny?",
      "answer": "20 (dwudziestościan foremny)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 215,
      "question": "Włodzimierz Musiał w filmie Vabank wcielił się w postać kasiarza kwinty czy szpuli?",
      "answer": "włamywacza Szpuli",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 214,
      "question": "Matematyka jest alfabetem za pomocą którego Bóg opisał wrzechświat?",
      "answer": "Galileusz (galileo galilei)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 213,
      "question": "Obraz matki boskiej częstochowskiej jest namalowany na płótnie czy na drewnie?",
      "answer": "na drewnie",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 212,
      "question": "Kto jest autorem Doktora Dollite?",
      "answer": "Hugh Lofting (brytyjski pisarz)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 211,
      "question": "Jak nazywała się papuga która nauczyła dokora Dolittle mowy zwierząt?",
      "answer": "Polinezja",
      "episode": "e15s143"
    },
    { "id": 210, "question": "Ile masztów ma żaglowiec typu JOL", "answer": "dwa", "episode": "e15s143" },
    {
      "id": 209,
      "question": "jak nazywa się znak obniżający dźwięk o pół tonu",
      "answer": "Bemol",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 208,
      "question": "W którym roku najobficiej spadają meteory geminidy?",
      "answer": "w grudniu",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 207,
      "question": "W jakich wiekach trwała wojna stuletnia?",
      "answer": "XIV i XV (1337 - 1453)",
      "episode": "e15s143"
    },
    { "id": 206, "question": "Ile trwała wojna stuletnia?", "answer": "116 lat", "episode": "e15s143" },
    {
      "id": 205,
      "question": "Podaj dwa filmy o bondzie, ze złotem w tytule?",
      "answer": "'GoldenEye', 'The Goldfinger'",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 204,
      "question": "Jak nazywa się cieśnina oddzielaąca ziemię ognistą od ameryki południowej?",
      "answer": "CIEŚNINA Magellana",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 203,
      "question": "Sangwinik to ktoś o usposobieniu spokojnym czy żywym?",
      "answer": "żywym",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 202,
      "question": "Jak nazywa się odcinek łączący wierzchołek trójkąty ze środkiem przeciwległego boku?",
      "answer": "środkowa",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 201,
      "question": "Co trzyma chłopiec na obrazie Władysława Podkowińskiego 'Dzieci w ogrodzie'?",
      "answer": "Konewke",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 200,
      "question": "Który święty pomaga znaleźć zagubiony przedmioty?",
      "answer": "św. Antoni",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 199,
      "question": "W którym wieku tworzył Georg Phillip Telemann, barokowy muzyk?",
      "answer": "XVII/XVIII",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 198,
      "question": "Skad pochodzi nazwa parmezan?",
      "answer": "Od miasta Parma",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 197,
      "question": "Jakiego zadania w powieści Juliusza Verna podjął się Phileas Fogg?",
      "answer": "Obierzenia ziemi w 80 dni",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 196,
      "question": "Flauta to porywisty wiatr czy brak wiatru?",
      "answer": "brak wiatru",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 195,
      "question": "Którego monarchę polskiego nazywano królem chłopów?",
      "answer": "Kazimierza III Wielkiego",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 194,
      "question": "Tony award to nagroda przynawana w USA reżyserom teatralnym czy filmowym?",
      "answer": "teatralnym",
      "episode": "e15s143"
    },
    { "id": 193, "question": "Jak nazywała się siostra Balladyny?", "answer": "Alina", "episode": "e15s143" },
    {
      "id": 192,
      "question": "Kreton i perkal to włókna pochodzenia roślinnego czy zwierzęcego?",
      "answer": "Roślinnego (są to tkaniny bawełniane)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 191,
      "question": "W której dzielnicy Gdańska stoi katedra z organami zbudowanymi przez zakonnika Jana Wulfa?",
      "answer": "W Oliwie",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 190,
      "question": "W którym wieku ukazała się konstytucja Nihil novi?",
      "answer": "XVI w. (oznaczała ona, że król nie może nic ustalić bez zgody sejmu)",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 189,
      "question": "Czy merkury jest widoczny z Ziemi gołym okiem?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e15s143"
    },
    {
      "id": 188,
      "question": "Kto napisał baśnie 'szewczyk dratewka' 'Kichuś majstra Lepigliny'",
      "answer": "Janina Porazińska",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 187,
      "question": "Tarkwiniusz Pyszny był 7 królem Rzymu?",
      "answer": "tak",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 186,
      "question": "Jak nazywał się gród w którym okaleczono Juranda?",
      "answer": "Szczytno",
      "episode": "e14s143"
    },
    { "id": 185, "question": "Co z łaciny oznacz filia?", "answer": "córka", "episode": "e14s143" },
    {
      "id": 184,
      "question": "Gwiazda Afryki, gwiazda Italii - gdzie przyznawano te odznacenia w czsie II wś",
      "answer": "W Wielkiej Brytanii",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 183,
      "question": "W którym roku powstała kronika Galla Anonima?",
      "answer": "w XII",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 182,
      "question": "W jakim województwie jest miasto Niemodlin?",
      "answer": "w Opolskim",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 181,
      "question": "'W mojej ojczyźnie do której nie wrócę, jest takie leśne jezioro ogromne' - jaki Polski poeta jest autorem tych słów?",
      "answer": "Czesław Miłosz",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 180,
      "question": "W którym mieście znajduje się system wałów powodziowych 'Mojżesz'",
      "answer": "W Wenecji",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 179,
      "question": "Który włoski naukowiec wysunął teorie, że przy tej samej temperaturze i ciśnieniu, równe objętości gazów, zawierają taką samą liczbę cząsteczek?",
      "answer": "Amedeo Avogadro",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 177,
      "question": "Jak nazywał się statek kosmiczny, tragicznie rozbity po starcie w 1986?",
      "answer": "Challenger",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 176,
      "question": "W którym wieku zniesiono w Polsce karę śmierci za czary?",
      "answer": "w XVIII w. (1776 r.)",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 175,
      "question": "Czyj pomnik stoi naprzeciwko Belwederu w Warszawie?",
      "answer": "Józefa Piłsudkiego",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 174,
      "question": "Ile m n.p.m. mierzy śnieżka? Można się pomylić o 10 m.",
      "answer": "1602 m n.p.m.",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 173,
      "question": "Jaką koszulkę nosi lider wyścigu kolarskiego Vuelta a Espana?",
      "answer": "Czerwoną",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 172,
      "question": "Gdzie rządził Manuel Noriega, obalony przez USA?",
      "answer": "w Panamie",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 171,
      "question": "Gdzie siedziba ma międzynarodowa organizacja morska?",
      "answer": "W Londynie",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 170,
      "question": "Z którego utworu Mickiewicza pochodzą postaci Aldony, Wajdeloty",
      "answer": "Z Konrada Wallenroda",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 169,
      "question": "W latach 1971 - 2005, w tvp emitowany był autorski kabaret w jej reżyserii, kim była ta kobieta?",
      "answer": "Olga Lipińska",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 168,
      "question": "Skąd pochodził matematyk - od którego wzięsła się nagroda jego imienia - John Charles Fields?",
      "answer": "Z Kanady",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 167,
      "question": "Za co została roztrzelana Mata Hari, holenderska tancerka?",
      "answer": "za szpiegostwo na rzecz niemiec",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 166,
      "question": "Przekonywujący czy przekonywający - która forma jest poprawna?",
      "answer": "przekonywający",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 165,
      "question": "'Trwaj chwilo, chwilo jesteś piękna', który bohater tragedii goethego wypowiada te słowa?",
      "answer": "Faust",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 164,
      "question": "Z czego słynął urodzony we Florencji Donatello?",
      "answer": "Z rzeżbiarstwa",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 163,
      "question": "Czy dafnia, zwana też rozwielitką, jest skorupiakiem?",
      "answer": "tak, jest słodkowodnym skorupiakiem",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 162,
      "question": "Jak nazwiemy zdanie oddzielne od większości?",
      "answer": "votum separatum (głos odmienny)",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 161,
      "question": "W którym roku odkryto Antarktyde?",
      "answer": "XIX (1820)",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 160,
      "question": "Czy jemioła ma system korzeniowy?",
      "answer": "nie (maja ssawke wibjajaca sie w ped żywiciela)",
      "episode": "e14s143"
    },
    {
      "id": 159,
      "question": "Podaj conajmniej dwóch członków rzymskiego (pierwszego) triumwiratu",
      "answer": "Juliusz Cezar, Marek Krassus, Pompejusz Wielki",
      "episode": "e6s98"
    },
    {
      "id": 158,
      "question": "W którym wieku żył uczeń włoski fizyk i matematyk, uczeń Galileusza Evangelista Torricelli",
      "answer": "W XVII w.",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 157,
      "question": "Krzysztof Warlikowski to reżyser teatralny czy muzyk Jazzowy?",
      "answer": "Reżyser teatralny",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 156,
      "question": "Na śląsku zachowały się dwa kościoły pokoju, zbudowane w XVII w. barokowe, luterańskie świątynie. Jedna z nich jest w Świdnicy, a druga?",
      "answer": "W miejscowości Jawor",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 155,
      "question": "Co stanowi podstawowy pokarm zimorodka?",
      "answer": "Ryby, skorupiaki",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 154,
      "question": "Koksa pomarańczowa to odmiana gruszki, śliwy czy jabłoni?",
      "answer": "Jabłoni",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 153,
      "question": "W jakim języku były pisane księgi sybillijskie w starożytnym Rzymie?",
      "answer": "Po grecku",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 152,
      "question": "W jakim mieście ma miejsce dramat Wyspiańskiego 'Noc Listopadowa'?",
      "answer": "W Warszawie",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 151,
      "question": "Kto jest wielkim mistrzem orderu orła białego?",
      "answer": "Prezydent",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 150,
      "question": "Z jakiej części rośliny otrzymuje się przyprawę kardamon?",
      "answer": "Z nasion",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 149,
      "question": "Kto jest autorem powieści 'Winnetou'?",
      "answer": "Karl May",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 148,
      "question": "W jakim Warszawskim budynku znajdują się Teatr Szóste Piętro, Teatr Dramatyczny, Teatr Lalka, Teatr Studio",
      "answer": "Pałac kultury i nauki",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 147,
      "question": "Czym Orfeusz czarował świat?",
      "answer": "Śpiewem i grą na lirze",
      "episode": "e4s101"
    },
    {
      "id": 146,
      "question": "Jak nazywa się uroczyste przekazanie lenna wasalowi przez Seniora?",
      "answer": "Inwestytura",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 145,
      "question": "Jak nazywa się miasto którym włada lord farquaad w Schreku?",
      "answer": "Duloc",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 144,
      "question": "Jak nazywa się polski samolot wielozadaniowy PZL-104",
      "answer": "Wilga",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 143,
      "question": "Hodowla których zwierząt jest niezbędna do otrzymania lanoliny?",
      "answer": "Owiec",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 142,
      "question": "Jak nazywa się część klasztoru zamknięta dla osób z zewnątrz?",
      "answer": "Klauzura",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 141,
      "question": "Jakie ciśnienie panuje w centrum tornada, niskie czy wysokie?",
      "answer": "Niskie",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 140,
      "question": "Jak na nazwisko mieli bracia którzy opatentowali oponę pneumatyczną z dętką?",
      "answer": "Michelin",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 139,
      "question": "Która królowa patronowała wyprawom Krzysztofa Kolumba?",
      "answer": "Izabela Katolicka",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 138,
      "question": "Jak nazywa się choroba na którą zapadają nurkowie z powodu zbyt szybkiego powrotu z głębiny?",
      "answer": "Choroba dekompresyjna",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 137,
      "question": "Ku czci którego świętego został skomponowany utwór Gaude Mater Pologna?",
      "answer": "św. Stanisława Szczepanowskiego",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 136,
      "question": "Jak nazywa się górska miejscowość wypoczynkowa u podnoży skrzycznego i klimczoka?",
      "answer": "Szczyrk",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 135,
      "question": "Czy Bolesław Leśmian był spokrewniony z Janem Brzechwą?",
      "answer": "Tak (bracia stryjeczni)",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 134,
      "question": "Teatr wyobraźni (teatr radiowy) powstał przed czy po II wojnie światowej?",
      "answer": "Przed II wojną światową",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 133,
      "question": "Kogo nazwiemy konwertytą?",
      "answer": "Chrześcijanina który zmienił wyznanie",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 132,
      "question": "Kardynał Richelieu był pierwszym ministrem i doradcą którego francuskiego władcy?",
      "answer": "Ludwika XIII",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 131,
      "question": "Które wielkie jezioro leży na terenie Kenii, Ugandy i Tanzanii?",
      "answer": "Jezioro Wiktorii",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 130,
      "question": "Jaki instrument na obrazie Jana Matejki leży u stóp Wernyhory (Waligóry), Ukraińskiego wieszcza",
      "answer": "Lira Korbowa",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 129,
      "question": "Dokończ przysłowie: Lepszy funt szczęścia niż cetnar...",
      "answer": "...rozumu",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 128,
      "question": "W którym mieście rzeka Wilia łączy się z Niemnem?",
      "answer": "W Kownie",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 127,
      "question": "Czy w Polsce można było obejrzeć 'Wejście Smoka' w kinach za życia Bruce Lee?",
      "answer": "Nie",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 126,
      "question": "Jak w dawnej Polsce nazywano niewolę u turków albo tatarów?",
      "answer": "Jasyr",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 125,
      "question": "Co z greki oznacza geografia?",
      "answer": "Opis ziemi. /n Ge - ziemia, Grapho - piszę",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 124,
      "question": "Na czym grał muzyk Jazzowy B.B.King",
      "answer": "Na gitarze",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 123,
      "question": "Z jakiej dynastii pochodził cesarz rzymski oraz król franków Ludwik I Pobożny?",
      "answer": "Karolingów",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 122,
      "question": "Muminek paszczak i mała mi (muminki) to postacie z twórczości jakiej szwedzkiej pisarki?",
      "answer": "Tove Jannson",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 121,
      "question": "Czy gedanit to rodzaj bursztynu czy skała osadowa?",
      "answer": "Rodzaj bursztynu",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 120,
      "question": "Który malarz i dramaturg jest autorem witraży w kościele franiszkanów w Krakowie?",
      "answer": "Stanisław Wyspiański",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 119,
      "question": "Kolumbia brytyjska i wyspa św. Edwarda to prowincje jakiego kraju?",
      "answer": "Kanady",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 118,
      "question": "Jak nazywa się miejscowość w Pensylwanii, gdzie rozegrała się ważna bitwa wojny secesyjnej?",
      "answer": "Getysburg",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 117,
      "question": "Kilka połączonych dźwięków dających wrażenie niespójności to konsonans czy dysonans?",
      "answer": "Dysonans",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 116,
      "question": "Wschodnia część łotwy była zwana inflantami, a zachodnia część?",
      "answer": "Kurlandia",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 115,
      "question": "Czy skok o tyczce należy do dziesięcioboju?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 114,
      "question": "Którą chorobę nazywano chorobą św. Walentego?",
      "answer": "Padaczka",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 113,
      "question": "Czy polskie prawo chroni takie rzeczy jak cześć, wolność sumienia?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 112,
      "question": "W którym wieku niemiecki geolog Hans Meyer zdobył Kilimandżaro?",
      "answer": "Pod koniec XIX w.",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 111,
      "question": "Kto stworzył postać Tomka Wilmowskiego?",
      "answer": "Alfred Szklarski",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 110,
      "question": "Jak nazywa się dawna jednostka masy, którą dzisiaj mierzy się szczęście?",
      "answer": "Łut",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 109,
      "question": "W którym gatunku literackim znajdują się didaskalia?",
      "answer": "W dramacie",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 108,
      "question": "Który statek pasażerski znajduje się tekście piosenki Lady Punk?",
      "answer": "Titanic (Zostawcie Titanica)",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 107,
      "question": "W XIII w. powstał zakon franciszkanów. Na terenie którego współczesnego panśtwa?",
      "answer": "Włochy (Asyż)",
      "episode": "e3s135"
    },
    {
      "id": 106,
      "question": "Kto jest autorem baśni 'Kalosze Szczęścia'?",
      "answer": "Jan Christian Andersen",
      "episode": "e3s135"
    },

    {
      "id": 105,
      "question": "Czy bitwę pod Racławicami wygrali Polacy czy Rosjanie?",
      "answer": "Polacy",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 104,
      "question": "Jaki kąt tworzą wskazówki o godzinie 6?",
      "answer": "Kąt 180 stopni",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 103,
      "question": "'Jan Maciej Karol Wścieklica' i '622 upadki bunga'. Proszę podać imiona i nazwisko autora tych utworów.",
      "answer": "Stanisław Ignacy Witkiewicz",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 102, "question": "Ile kart w danym kolorze oznacza renons?", "answer": "0", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 101,
      "question": "Jak nazywa się wzgórze w Rzymie gdzie znajdowała się świątynia Jowisza, Minerwy i Junony?",
      "answer": "Kapitol",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 100,
      "question": "Zielenice to świat fauny czy flory?",
      "answer": "Flory (gatunek glonów)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 99,
      "question": "W którym mieście urodził się Woody Allen?",
      "answer": "W Nowym Jorku",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 98,
      "question": "Jak miała na imię druga żona Tezeusza która zakochoła się bez wzajemności w swoim pasierbie Hipolicie?",
      "answer": "Fedra",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 97,
      "question": "Jak nazywał się ostatni prezydent RP na uchodźdztwie?",
      "answer": "Ryszard Kaczorowski",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 96,
      "question": "Czy ludność Watykanu przekracza 2000?",
      "answer": "Nie (jest ich nieco ponad 400)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 95,
      "question": "Ile wojen punickich wygrali rzymianie?",
      "answer": "3 (wszystkie)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 94,
      "question": "Imię którego świętego noszą znaki drogowe ustawiane przed przejazdami kolejowymi?",
      "answer": "krzyże św. Andrzeja",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 93,
      "question": "Jak nazywał się niemiecki mały pojzad gąsiecniowy z małym ładunkiem wybuchowym, wykorzystywane mi. w czasie powstania warszawskiego?",
      "answer": "Goliat",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 92, "question": "Na ilu filarach wiary opiera się islam?", "answer": "5", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 91,
      "question": "Która liczba jest pierwszym stopniem w skali boforta i oznacza ciszę?",
      "answer": "1",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 90,
      "question": "Czy Maksymilian Gierymski, brat Aleksandra Gierymskiego, również był malarzem?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 89,
      "question": "Jak nazywają się meble wykonane z włókien i pnączy palmy rotang?",
      "answer": "Meble rattanowe",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 88,
      "question": "Czy u człowieka są nerwy czaszkowe?",
      "answer": "Tak (12 par)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 87,
      "question": "Jak nazywa się całkowitą część logarytmu?",
      "answer": "Cecha",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 86,
      "question": "Podaj skrót stowarzyszenia architektów polskich",
      "answer": "SARP",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 85, "question": "Czym jest pagaj?", "answer": "Rodzaj wiosła", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 84,
      "question": "Jak nazywa się sportowa walka wręcz, wywodząca się z jiu-jitsu?",
      "answer": "Judo",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 83, "question": "Jak nazywa się stolica Czeczenii?", "answer": "Grozny", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 82,
      "question": "Jak nazywa się wioślarz, nadający tempo całej osadzie?",
      "answer": "Szlakowy",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "Jak nazywa się zagłębienie w rufowej części żaglówki, służącej jako miejsce dla załogi, słowo pochodzi z angielskiego",
      "answer": "Kokpit",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 81,
      "question": "W którym wieku żył filozof niderlandzki Baruch Spinoza?",
      "answer": "w XVII w.",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 80,
      "question": "W którym mieście stoją pomniki reksia oraz Bolka i Lolka?",
      "answer": "W Bielsku-Białej",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 79,
      "question": "Masajowie to lud zamieszkujący pogranicze Kenii i ?",
      "answer": "Tanzanii",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 78,
      "question": "Na którym instrumencie grał w orkiestrze młody Franiszek Szubert?",
      "answer": "Na skrzypcach",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 77,
      "question": "Jak nazywa się kurort na Krymie w którym znajduje się muzem Czechowa?",
      "answer": "W Jałcie",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 76,
      "question": "Pod czyim wezwaniem jest cerkiew na placu czerwonym w Moskwie?",
      "answer": "Wasyla Błogosławionego",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 75,
      "question": "Czym zajmował się taper w trakcie projekcji niemych filmów?",
      "answer": "Improwizował podkład muzyczny",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 74,
      "question": "Z jaką prędkością księżyc obiega ziemię po orbicie?",
      "answer": "1 km/s",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 73,
      "question": "Kto w polskiej wersji językowej uzyczył głosu Shrekowi?",
      "answer": "Zbigniew Zamachowski",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 72,
      "question": "Co oznacza łacińska sentencja 'amor victis omnia'?",
      "answer": "Miłość zwycięża wszystko",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 71,
      "question": "Jaką nazwę nosi fregata podarowana w 2000r. przez rząd USA polskiej marynarce wojennej?",
      "answer": "ORP gen. Kazimierz Pułaski",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 70,
      "question": "Westybuł to w pałacu sala główna czy przedsionek?",
      "answer": "Przedsionek",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 69,
      "question": "Jak nazywał się ród kupiecki i bankierski który rządził Florencją z przerwami od XV do XVIII wieku?",
      "answer": "Medyceusze",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 68,
      "question": "Z czyjej inicjatywy powstał polski oddział pen clubu międzynarodowej organizacji pisarzy?",
      "answer": "Stefana Żermoskiego",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 67,
      "question": "Ile razy zawodnicy żużla obkrążają tor w czasie wyścigu?",
      "answer": "4 razy",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 66, "question": "Czy świszcz to krewniak świstaka?", "answer": "Tak", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 65,
      "question": "Kwadrant to ćwiartka obwodu której figury geometrzycznej?",
      "answer": "Koła",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 64, "question": "Jaką liczbę atomową ma pierwiastek lit?", "answer": "3", "episode": "e3s101" },
    {
      "id": 63,
      "question": "Kto był pierwszym dyktatorem powstania listopadowego?",
      "answer": "gen. Józef Chłopicki",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 62,
      "question": "Które kraje połączył most nad cieśniną Zund?",
      "answer": "Danię i Szwecję",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 61,
      "question": "Ile wersów zawiera utwór zwany limerykiem?",
      "answer": "5 (układ rymów AABBA)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 60,
      "question": "Kto został królem po Stefanie Batorym?",
      "answer": "Zygmunt III Waza",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 59,
      "question": "W jakich górach wznosi się wzgórze Monte Casino, miejsce walk w czasie II wojny światowej?",
      "answer": "W Apeninach",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 58,
      "question": "Między kim toczy się krótka rozprawa napisana przez Mikołaja Reja?",
      "answer": "Między Panem, Wójtem a Plebanem",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 57,
      "question": "Czlowiek obchodzący swoje imieniy to jubilat czy solenizant?",
      "answer": "Solenizant",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 56,
      "question": "Ile osób zostało uwiecznionych w obrazie 'Ostatnia Wieczerza' Leonarda Da Vinci?",
      "answer": "13 osób (Jezus i 12 apostołów oczywiście)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 55,
      "question": "Które ciało niebieskie podczas zaćmienia księżyca, rzuca cień na naszego satelitę?",
      "answer": "Ziemia",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 54,
      "question": "Na jakim kontynencie znajduje się Flandria?",
      "answer": "W europie (Belgia)",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 53,
      "question": "Jak miał na imię ojciec Alexandra Dumasa, autor książki 'Hrabia Monte Cristo'",
      "answer": "Alexander Dumas ojciec",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 52,
      "question": "Jak nazywa się oddział zbrojny towaryszący komuś w drodze jako ochrona. Słowo pochodzi z francuskiego.",
      "answer": "Eskorta",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 51,
      "question": "W którym wieku żył Georges Bizet (francuz), autor opery 'Carmen'",
      "answer": "XIX w.",
      "episode": "e3s101"
    },
    {
      "id": 50,
      "question": "W jakim mieście znajduje się muzeum Tate Modern",
      "answer": "W Londynie",
      "episode": "e3s101"
    },
    { "id": 49, "question": "Jaka rzeka przepływa przez Pragę?", "answer": "Wełtawa", "episode": "e1s101" },
    {
      "id": 48,
      "question": "Po której wojnie powstała liga narodów?",
      "answer": "Po I wojnie światowej",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 47,
      "question": "Na jakim kontynencie mieszkają ptaki nandu?",
      "answer": "W ameryce południowej",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 46,
      "question": "'Atomium' to olbrzymi model atomu zbudowany ma światową wystawę. Który kraj był gospodarzem tej wystawy?",
      "answer": "Belgia (atomium znajduje się w Brukseli)",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 45,
      "question": "Czy pierwiastek wolfram, jest promieniotwórczy?",
      "answer": "Nie",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 44,
      "question": "Jaką nazwę nosi renesansowa tragedia autorstwa Jana Konchanowskiego?",
      "answer": "Odprawa Posłów Greckich",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 43,
      "question": "Do jakiego państwa należy port Tanger nad cieśniną gibraltarską?",
      "answer": "Do Maroka",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 42,
      "question": "Topologia jest działem matematyki czy geografii",
      "answer": "Matematyki",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 41,
      "question": "W którym wieku zbugowano most golden gate łączący San Franisco z północną częścią półwyspu o tej nazwie?",
      "answer": "XX w.",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 40,
      "question": "Czy generał Stanisław Maczek, dowódca polskiej dywizji pancernej żył dłuzej niż 100 lat?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 39,
      "question": "Jak od nazwiska francuskiego matematyka nazywa się trójkątna tablica liczb, w której każdy wiersz zaczyna się i kończy jedynką?",
      "answer": "Trójkąt Pascala",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 38,
      "question": "Gratia, gratiam parti oznacza:",
      "answer": "'Uprzejmość rodzi uprzejmość'",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 37,
      "question": "Jak nazywał się jezuita, historyk, nadworny poeta Stanisława Augusta Poniatowskiego, autor 'Historii Narodu Polskiego'",
      "answer": "Adam Naruszewicz",
      "episode": "e1s101"
    },
    { "id": 36, "question": "W którym roku wysłano pierwszego sms?", "answer": "1992", "episode": "e1s101" },
    {
      "id": 35,
      "question": "Jakim gazem wypełniony był Hindenburg?",
      "answer": "Wodorem, dlatego spłonął",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 34,
      "question": "Czy trąd jest chorobą genetyczną?",
      "answer": "Nie, wywołuje ją prątek trądu",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 33,
      "question": "W którym polskim mieście znajduje się galeria arsenał i podlaskie towarzystwo zachęty sztuk pięknych?",
      "answer": "W Białymstoku",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 32,
      "question": "Dziennikarze którego amerykańskiego dziennika wpadli na trop afery watergate",
      "answer": "Washington Post",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 31,
      "question": "Na którym oceanie leży chillijska wyspa o nazwie 'Robinson Cruzoe'",
      "answer": "Na pacyfiku",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 30,
      "question": "Czy pisarze Arnold Zweig i Stefan Zweig byli braćmi?",
      "answer": "Nie, jeden był niemcem, drugi austriakiem",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 29,
      "question": "Przesłonięcie gwiazdy albo planety przez ciało układu słonecznego to okultacja czy okultyzm?",
      "answer": "Okultacja",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 28,
      "question": "Kim dla Rebrandta była Saskia z jego obrazu?",
      "answer": "Żoną",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 27,
      "question": "Mistral to wiatr zimny i suchy, czy ciepły i wilgotny?",
      "answer": "Zimny i suchy",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 26,
      "question": "W której europejskiej stolicy znajdują się pałac amalienborg i lunapark tivoli",
      "answer": "W kopenchadze",
      "episode": "e1s101"
    },
    { "id": 25, "question": "Czy równoległościan jest graniatosłupem", "answer": "Tak", "episode": "e1s101" },
    { "id": 24, "question": "Ile zębów ma kolczatka?", "answer": "Nie ma zębów", "episode": "e1s101" },
    {
      "id": 23,
      "question": "Czy doktor Jurij Żywago z powieści Borysa Pasternaka był lekarzem czy doktorem prawa?",
      "answer": "Był lekarzem",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 22,
      "question": "Do jakiego stopnia awansowano Tadeusza Kościuszkę w USA w 1777",
      "answer": "Do generała brygady",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 21,
      "question": "W której dolinie w polskich tatrach wysokich mieście się jezioro Zadni Staw Polski",
      "answer": "W dolinie pięciu stawów",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 20,
      "question": "Kto był dowódcą wojsk alianckich w czasie desantu w Normandii",
      "answer": "Dwight Eisenhower",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 19,
      "question": "W krwi jakiego zwierzęcia Dejanira zanurzyła koszulę podarowaną później Haraklesowi",
      "answer": "W krwi centaura",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 18,
      "question": "Redakcja którego polskiego miesięcznika, mieściła się w 'Maisons-Laffitte' pod Paryżem.",
      "answer": "Kultura (również znany jako 'Kultura Paryska')",
      "episode": "e1s101"
    },
    { "id": 17, "question": "Ile żon miał Mikołaj Kopernik?", "answer": "Nie miał żon", "episode": "e1s101" },
    {
      "id": 16,
      "question": "Który polski polityk powiedział, 'My w Polsce, nie znamy pojęcia pokoju za wszelką cenę'",
      "answer": "Józef Beck (minister spraw zagranicznych 1932 - 1939)",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 15,
      "question": "Z której części rośliny otrzymuje się gałkę muszkatołową?",
      "answer": "Z nasion",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 14,
      "question": "Proszę wymienić conajmniej dwa kraje przez które przepływa rzeka Indus",
      "answer": "Chiny, Pakistan, Indie",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 13,
      "question": "Kto jest prezesem Polskiego Związku Narciarskiego? (06.2024)",
      "answer": "Adam Małysz",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 12,
      "question": "Ostatnim władcą którego andyjskiego ludu był Tupac Amaru",
      "answer": "Inków",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 11,
      "question": "Jakiej narodowości jest Hamlet w tragedii Szekspira?",
      "answer": "Jest duńczykiem",
      "episode": "e1s101"
    },
    { "id": 10, "question": "Jaki kolor ma aceton?", "answer": "Aceton jest bezbarwny", "episode": "e1s101" },
    {
      "id": 9,
      "question": "Wyspa Borneo ma powierzchnię większą czy mniejszą od powierzchni Polski?",
      "answer": "Większą, prawie dwukrotnie",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 8,
      "question": "Jaki amerykański reżyser jest autorem filmów 'Nietykalni', 'Człowiek z Blizną', 'Życie Carlita'",
      "answer": "Brian de Palma",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 7,
      "question": "Magazyn 'National Geographic' jest tygodnikiem czy miesięcznikiem?",
      "answer": "Miesięcznikiem",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 6,
      "question": "W którym mieście znajdowało się więzienie śledcze 'Łubianka'",
      "answer": "W Moskwie",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 5,
      "question": "Z jakiego kraju pochodzi marmur karraryjski?",
      "answer": "Z Włoch",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 4,
      "question": "Czym bębenek baskijski i tamburyn, to nazwa tego samego instrumentu?",
      "answer": "Tak",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 3,
      "question": "Czyim synem był Kazimierz Odnowiciel",
      "answer": "Mieszka II Lamberta",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 2,
      "question": "Kto jest autorem książki 'Klub Pickwicka'",
      "answer": "Charles Dickens",
      "episode": "e1s101"
    },
    {
      "id": 1,
      "question": "W jakim kraju przysmakiem jest gazpacho?",
      "answer": "W Hiszpanii",
      "episode": "e1s101"
    }
  ]
}
